潘小濤：中國新一代玻璃心更甚

近日發生在美國和澳洲的兩件小事，令萬千中國網民抓狂，最後變成愛國「大騷」，讓外界進一步認識到中國年輕一代的玻璃心。

美國馬里蘭大學畢業禮，中國女留學生楊舒平獲校長邀請作主題演講。她說，到馬里蘭大學是為了「新鮮的空氣」，對人們可以公開談論種族主義、性別歧視和政治話題感到震驚，「我從來不知道這樣的話題可以公開討論」。

這番話觸怒了中國留學生，指摘她「以詆毀祖國的方式博眼球」。中國網民說：「自己人跟自己人吐槽沒關系，跟老外就不行！」更多人指摘她辱國、賣國求榮，起她底及在網上「追殺」她，警告她別回中國。內地傳媒形容，楊的演講無非是表達中國空氣骯髒不堪、美國空氣新鮮甜美，中國沒民主，在美國則可享各種自由，是在全校師生面前「把美國人對中國的成見再一次放大」。在強大壓力下，楊要公開道歉及收回這番話。

另一宗「愛國風波」是澳洲墨爾本蒙納士大學人力資源管理課的小測驗，10條問題中有一半與中國有關，其中兩條受到中國留學生非議。「Q6、有俗語說，在中國，政府官員只有在____的時候才會說真話；答案：當他們喝醉或馬虎時。」「Q10、在中國，現代化、引進新技術以及工業改革的主要障礙是甚麼？答案：缺乏有技能工人，特別是管理者。」
問題的參考資料來自香港傳媒2003年的報道，講述深圳對1,432名幹部調查，發現他們很多時都不能對同事及公眾講真話，怕冒犯領導而斷送仕途。但中國留學生認為，中國發展尤其是近五年日新月異，學校用2003年觀點教學生顯然是不客觀不準確。有留學生甚至向中國領事館舉報，指測驗內容辱華，領館事向學校抗議，結果，測驗被撤銷，商學院院長更要道歉。

無論楊舒平演講內容，還是澳洲大學的測驗題目，有錯嗎？美國空氣遠比中國的清新、美國有自由民主，這些留學生應心知肚明，否則官二代富二代甚至留學生怎會湧到美國？無論經濟發展如何日新月異，在政制不變下，中國官員不能講真話的情況不僅沒變，反而更甚，這從「七不講」、不能妄議中央等新黨紀可見一斑，而中紀委紀錄片《永遠在路上》和最高檢察院反貪電視劇《人民的名義》所呈現的，就是官員在勾心鬥角環境下不敢說真話，貪官出事前都是滿嘴謊言！

這些年輕人都是中國急速崛起時成長起來的一代，認定中國已是強國，應該受到尊重，一切屈辱都應成為過去，所以對任何辱華、反華言論特別敏感，內心也特別自豪自大但同時很脆弱，每當事與願違，挫敗感特別大，反應也就特別激烈，並訴諸集體去形成更強力量，迫使辱華者道歉認錯，也倒逼北京當局推行更激進民族主義政策。對中國而言，這是禍是福呢？走着瞧吧！

民族主義泡沫

越激烈反應越引人笑, 越笑佢地反應越激烈,

無限LOOP

只有中國會因為講事實
所以比人話你賣國賊

民族主義去到盡頭會係新八國聯軍之役

柯潔輸撚左響記者會搵個記者出氣仲有人撐

成龍講得岩，中國人要被管的

果個美國留學女生真係慘

強國年青人有極端民族主義唔出奇，細細個就接受紅色教育點會受得住外國批評

怪就怪在香港土生土長都出現呢種人，見到有D20幾30歲藍屍帶好積極去港人港地、支持香港警察FB page留言，又去鬧爆appledaily，保皇黨仲有班20-30新人正等待上位

都諗唔明佢地成長階段香港都仲未有洗腦教育點解佢地個思想會赤化得咁嚴重
唔通真係俾陶傑說齋小農DNA果種民族詛咒

骨子裡一鳩樣
只要有D事情觸發
例如

京奧
柯潔

以前 義和團 真係敢殺外國人

家陣D 中國憤青 最多打爛 日貨/韓貨, 打 用日貨/韓貨 既中國人
但唔敢打外國人

如果中國人真係夠膽打外國人, 我反而服佢地

中國人搞成咁, 就是中共搞出來既
因為中共要中國人 排外, 去令中國人唔反政府

如果中國人 無人管, 反而唔會咁得閒去排外

以前義和團痴到上腦信埋神打

依家果D口嫌身體直, 有機會走曬去外國啦

係
根本現在中國人, 全國上下都想移民去美國
官員, 平民, 商人, 明星都想移民

以前清朝果陣, 至少都有一班 革命黨, 新軍, 改革派 會留係中國救國
家陣中國已經無人想救國

個個都只係想搵錢, 再離開中國

家醜不出門係中國人講
中國素來都有隱惡揚善既習慣

夠薑燒人大使館

冇嫁佢地只係會燒番中國人開既日本食店

成日掛住抽水 就真係玻璃心啦

如果你話邊個再嘈就掃把佢返中國，啲人就散晒架啦

呢啲叫商業民族主義，愛國有錢收、有地位就愛國，無錢、無地位就立刻劃清界線。
羅永生甚至會話呢啲叫勾結式殖民主義。愛國氣節喺香港根本係異類，大部分所謂愛口者都只係以華制華手段下嘅附庸。

好多 廢老廢中 都係真心膠

無錢收 都讚中國好強大,支持中共

新一代 就反而唔見有

唔係 來生不做中國人
係 今生都不做中國人
坦白說，中國人呢三個字，對好多有身分有地位而又有機會出國嘅人嚟講，難聽過粗口。講出心入面嗰套，又怕俾人話政治不正確。
撫心自問，如果有得揀，呢班愛國賊真係會想繼續做中國人？

有得揀我連香港人都唔想做
除左錢之後土共仲有咩野值得親?

中國搞成咁, 最大責任是中共官員
但中共官員就成日叫中國人愛國, 而自己就移民去外國

就連 習總全家, 都是有美英 澳洲,加拿大既國籍
呢個國家仲有得救??

反而 中國既 民主人士/維權人士, 就真心想救國
例如劉曉波, 李旺陽, 胡佳
結果比中共捉哂去監獄